Addendum: Dungeon Level Connections

**title:** Подземелья в стиле Жако, Дополнение, Ч.1: Соединительные элементы (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

[Ссылка на первую часть цикла](http://pnprpg.ru/blog/2014/12/01/thealexandrian-jaquaying-the-dungeon-1)

С оригиналом Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/13141/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon-addendum-dungeon-level-connections)

---

*Изначально эта статья задумывалась как ещё один из моих постов цикла «Подземелья в стиле Жако», однако она быстро разрослась так, что заметно превысила объём уместный для просто-поста.       

Как бы то ни было, это не умаляет её ценности, и я всё же решил опубликовать её в качестве этакого «дополнения в двух частях». <!--more-->

Большое количество [техник Жако](http://thealexandrian.net/wordpress/13103/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon-part-2-the-jaquays-techniques) основаны на тщательной проработке, увеличении количества или усложнении переходов между уровнями.

Поэтому, давайте воспользуемся случаем и рассмотрим все те элементы, которыми мы можем соединять различные части нашего подземелья.

---

### Лестницы

*Самый часто встречающийся соединительный элемент, знакомый нам почти по любой «D&D»-подобной игре.* 

Лестницы занимают далеко не последнее место среди «простейших способов переходов между уровнями», перечисленных на третьей странице [«Underworld & Wilderness»](http://www.amazon.com/Dungeons-Dragons-Underworld-Wilderness-Adventures/dp/B000F2MYP2), третьей части оригинального рулбука 1974 года.

> Помимо того, в этой книге ещё упоминаются подуровни, разделённые уровни, множественные входы, а так же небольшие подъёмы и пологие спуски ([см. Ч.2 – прим. ред.](http://pnprpg.ru/blog/2014/12/13/thealexandrian-jaquaying-the-dungeon-2/)).

### Пологие спуски

Почти тоже самое, что и лестницы, только без ступеней. Звучит довольно просто, однако любой достаточно длинный и лишённый ступеней пологий спуск легко может переместить персонажей с одного уровня на другой, *причём так, что они и даже не заметят своего перемещения*.

### Колодцы

Вертикальные (или наклонные) проходы, по которым невозможно передвигаться на своих двоих. По такому переходу можно только либо вскарабкаться, либо взлететь.

### Оборудованные колодцы

*Ну... это - колодцы, оборудованные приспособлениями для подъема и/или спуска.*  
В качестве подобных приспособлений могут выступать верёвки, вбитые в стену колья/крючья, а также антигравитационные поля. 

### Люки

Люки могут скрывать за/под собой лестницы, пологие спуски, а также оборудованные или не оборудованные колодцы. 

При этом, они могут *(совершенно издевательским образом)* располагаться на потолке *(или в других труднодоступных местах – прим. ред.)*, а могут, наоборот, позволять вам сразу же свалиться на нижележащий уровень.

### Окна
В своей [«Dark Tower»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/B0023SSJR8/digitalcomics) Жако предусмотрел специальное окно, через которое любой из героев может увидеть кусок нижнего уровня подземелья *(а также предусмотрел нечто, живущее на этом нижнем уровне,  что может увидеть того кто в это окно смотрит)*. 

> Кто-нибудь из вас наверняка уже представил себе эдакое вертикальное подземелье, в котором персонажи могут просто взлететь с нижних уровней на верхние или проложить себе путь вниз по старинке высадив пару-тройку окон.

### Телепорты

*Телепорты позволяют привносить в игру эффект практически мгновенных перемещений по пространствам ваших подземных комплексов.*  
Однако подобные перемещения в немалой степени дезориентируют персонажей, так как этим несчастным приходится заново определять собственное местоположение после каждого перемещения.  

*Телепорты могут работать как в одну сторону, так и в обе.*

### Ловушки

* Ямы-ловушки, ведущие к подземной реке тремя уровнями ниже;
* Односторонний телепорт-ловушка, который внезапно доставляет персонажей в какой-нибудь всеми забытый уголок подземелья. Ну, или отбрасывает назад, ко входу;
* Скользкий спуск принудительно отправляющий всех увлекательное путешествие до нижележащих  областей;
* Движущиеся стены, способные попросту смахнуть героев с обрыва вниз, в темноту.

Все подобные перемещающие персонажей ловушки обычно проектируются только для путешествия в одну сторону.  
*Однако особенно изобретательные игроки иногда находят способы вернуться назад тем же путём, которым сюда попали.*

### Многоуровневые помещения

Огромные, вертикальные камеры могут содержать в себе выходы на различные уровни подземелья.* 

> Примером таких случаев являются гигантские подземные расселины или обрывы.   
> Ну, или обсидиановая пирамида, укрытая в огромной пещере, ступени которой могут привести вас к скрытой внутри похоронной камере, в свою очередь соединённой с вышележащим уровнем.

### Лифты

*В самом простом виде, лифт - платформа, самостоятельно передвигающаяся вверх и вниз по шахте.* 

Однако, это вовсе не значит что лифт обязательно должен быть ограничен движением по вертикали. 

> Показательный пример таких «неправильных» лифтов вы можете увидеть в «Star Trek» и «Чарли и шоколадная фабрика».

#### Опять же, для движения лифта может потребоваться тот или иной источник энергии
* Не хотите ли покрутить мельничные жернова?
* Или сжечь немного специального магического топлива?
* Или, например, принести кровавую жертву? ^_^
* Или использовать особый ключ, мистический символ, слова силы?

[Гарри Гайгэкс](http://en.wikipedia.org/wiki/Gary_Gygax) и [Дэйв Арнесон](http://en.wikipedia.org/wiki/Dave_Arneson) так же отсылают нас к "тонущим комнатам", напоминающим о том, что фантастические лифты не обязательно предоставляют удобство уровня [Эмпайр-стейт-билдинг](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AD%D0%BC%D0%BF%D0%B0%D0%B9%D1%80-%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%B9%D1%82-%D0%B1%D0%B8%D0%BB%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B3).  
Ведь в этих лифтах вообще может не быть предусмотрена комфортная транспортировка (живых – прим. ред.) пассажиров.

### Корзины и блоки

*Механизм схожий с лифтами. Различие только в том, что здесь во время движения пассажиры могут любоваться ландшафтами.* 

Кроме того, небольшой размер «корзин» может не позволять группового перемещения.

### Подпространственный скачок

*Между секциями подземелья, разделёнными твердым препятствием (например, полом) можно переместиться через соседнее измерение.* 

Ну, или с помощью другого способа, не подчиняющегося законам классической геометрии.

###Реки

*Природный (и жидкий – прим. ред.) вариант пологого склона.*

Если река течет впритык к стенам, то возвращение назад против течения потребует от персонажей немалых усилий.

А если река в некоторые моменты еще и заполняет помещение до потолка, то перемещение по ней еще усложнится - придётся задерживать дыхание.

### Толща вод

В реальном мире, уровень жидкости в замкнутой системе [всегда одинаков].(http://www.darthsanddroids.net/episodes/0035.html), и это означает что подводные путешествия могут быть куда более эффективны, при перемещении персонажей по сегментированным уровням, составным уровням, под-уровням или другим подобным более-менее одинаковым по высоте помещениям.

Эта мысль тем более интересна, если учесть, что магия, алхимия, стимпанк-технологии и проч. могут обеспечить героям способы дышать под водой, либо возможность перемещаться в воздушных пузырях, что, в свою очередь, позволит путешествовать через затопленные части подземелья без каких-либо особых ограничений. 

#### К тому же, герои сами могут стать причиной различных затоплений 
- Например, они могу организовать массовое купание для всех местных, пробив стену уже затопленного помещения неподалёку. 
- Или, более экстремально, могут заполнить водами подземного озера с седьмого уровня весь восьмой уровень.

###Заваленный проход

*Разновидность колодца, покатого спуска, лестницы, шахты, или галереи.* 

То что здесь когда-то были лестница, галерея или шахта может быть ясно с первого взгляда. *Или нет.*

В любом случае, для того что бы воспользоваться этим путём, придётся потратить время и силы на его расчистку. 

> Схожее явление - замаскированный или даже замурованный дверной проём, корый может быть заметным с одной из своих сторон, но не обязательно – заметным с другой.

### Комфортабельный транспорт

- Вспомните Харона на реке Стикс;  
- Гарпий, готовых послужить вьючным скотом для женщин *(ну или для мужчин, замаскированных под женщин, ведь у гарпий очень плохое зрение)*; 
- Рубин размером с кулак, который буквально всасывает в персонажей, и серебряного ворона, что уносит этот рубин вдаль;

Форма и внешний вид транспорта может быть совершенно разнообразной. Базовая идея заключается в том, что транспортировка персонажей осуществляется с помощью NPS или монстра.

### Вас проглотили
*Лея - «Пещера обваливается!»*  
*Хан - «Эй, это - не пещера!»*  

Я рекомендую крайнюю осторожность при использовании в игре увлекательных путешествий внутри чужого брюха.  

*Однако, подобный опыт однозначно незабываем, а выброс из брюха через отрыжку (или как-то иначе), хоть и неприятен, но ещё более памятен.

### Напролом!

- Прокладка штреков при помощи заклинаний; 
- Левитация по труднопроходимым вертикальным щелям;
- Заклятье бестелесности, как ответ на неразрушимый барьер;
- Целенаправленная телепортация, или телепортация наугад.

Как правило, всё это – способы путешествия выдуманные самими игроками.   
И, как правило, это - способы за пределами вашего планирования.

> Вы даже можете поощрять подобную находчивость, скажем, выдав героям [карты сокровищ](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/14/thealexandrian-goals-in-megadungeon/), в качестве части добычи. 
> Однако, не забывайте следить, чтобы, даже в таких неординарных случаях, все играли по правилам.

А ещё, вам гораздо проще будет вписывать подобные выкрутасы в игру, если ваше подземелье обладает правильным, крепким, нелинейным дизайном, со множеством входов, маршрутов и всего такого.

[The Alexandrian 18.08.2010](http://thealexandrian.net/wordpress/13141/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon-addendum-dungeon-level-connections)